\chapter{GAMBARAN OBYEK STUDI}

\section{\textit{Prototype Insomnia Lamp}}
\hspace{1,5cm}Beberapa orang sulit untuk tidur dimalam hari, atau mendapatkan kualitas tidur. Kondisi tersebut disebut dengan Insomnia. Banyak metode yang diterapkan untuk mengatasi Insomnia, seperti dengan cara mengkonsumsi obat-obatan, atau dengan cara terapi atau lain-lain. Salah satu cara untuk mengatasi Insomnia adalah dengan cara mengurangi Intenstas cahaya dengan warna tertentu. Maka, di buatlah \textit{Prototype} ini yang cara kerjanya untuk membantu para penderita Insomnia cepat tidur dengan warna cahay lampu yang dikeluakan. \textit{Output} dari alat ini adalah warna cahaya yang dapat memabantu para penderita Insomnia akan lebih cepat mengantuk, sehingga akan lebih cepat tidur. 

\section{Langkah Mendapatkan Data Primer}
\hspace{1,5cm}Berikut ini adalah beberapa cara yang dilakukan untuk menunjang penelitian ini, diantaranya adalah dengan menyebarkan kuisioner untuk responden yang nantinya akan mendapat informasi tentang pengguna prototype ini.

\subsection{Kuisioner}
\hspace{1,5cm} Kuisioner ini disebar untuk mendapatkan data responden dan menyaring data tersebut untuk mengambil sample data responden yang terindikasi sebagai penderita Insomnia berdasarkan ciri-ciri penderita Insomnia. Kuisioner dibuat dengan bantuan Google Formulir, berikut isinya.
\begin{enumerate}
    \item Kuisioner Karakteristik Responden \\
          Berisi data awal responden.
            \begin{figure}[!htbp]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.5]{figures/kuisioner1.PNG}
            \caption{\textit{Karakteristik Responden}}
            \label{metodologi}
            \end{figure}
    
    \item Kuisioner Data Khusus \\
          Berisi data ciri-ciri dari Insomnia.
          \begin{figure}[!htbp]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.8]{figures/kuisioner2.PNG}
            \caption{\textit{Data Khusus Responden}}
            \label{metodologi}
            \end{figure}
\end{enumerate}

\section{Langkah Mendapatkan Data Sekunder}
\subsection{Durasi Jam Tidur Manusia}
\hspace{1,5cm}Pada umumnya manusia memerlukan jam tidur sekitar 8-10 jam per malam agar mencapai kualitas tidur yang cukup dan baik \cite{titiheru2018hubungan}.
\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{figures/siklustidur.PNG}
\caption{\textit{Siklus Tidur}}
\label{metodologi}
\end{figure}

Penjelasan berdasarkan grafik diatas :
\begin{itemize}
    \item REM Sleep \\
          REM (\textit{(rapid eye movement)}) dilakukan sekitar jam 22.00 s/d 23.00 untuk memulai tidur. 
    \item STAGE 1 \\
          Normalnya sekitar jam 23.00 s/d 00.00
    \item STAGE 2 \\
          Normalnya sekitar 20 menit
     \item STAGE 3 \\
          Normalnya 01.00 s/d 04.00   
\end{itemize}

\subsection{Detak Jantung}
\hspace{1,5cm}Detak Jantung berdasarkan rentang usianya berbeda-beda. Setiap rentang umur 0-100 tahun mempunyai skala (bpm) yang berbeda-beda \cite{sipayung2018pengukuran}
\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=1]{figures/detakjantung.PNG}
\caption{\textit{Detak Jantung Berdasarkan Usia}}
\label{metodologi}
\end{figure}

Pada penelitian ini sesuai batasan masalah, diambil sample hanya dari responden yang memasuki usia dewasa saja dengan rentang normal detak jantung 60-100 bpm.
\vspace{5 cm}\begin{figure}[!htbp]
\centering
\includegraphics[scale=1]{figures/frekuensi.PNG}
\caption{\textit{Frekuensi Detak Jantung}}
\label{metodologi}
\end{figure}

\subsection{Hubungan Insomnia dengan prototype}

    \subsubsection{Detak Jantung}
    Umumnya, detak jantung yang normal adalah 60-100 denyut per menit. Apabila jumlahnya kurang atau lebih dari itu, berarti ada yang tidak beres dari tubuh anda. Misalnya, jika detak jantung lemah, bisa jadi itu tanda ada masalah pada sistem listrik jantung (bradycardia) alias alat pacu jantung alami anda tidak bekerja dengan baik. Sedangkan jika detak jantung terlampau cepat (tachycardia) menandakan bahwa orang tersebut habis melakukan aktivitas fisik atau menuju serangan penyakit kardiovaskular yang dapat berakibat fatal (kematian). Bila selama beberapa waktu detak jantung tidak normal (terutama bila terlalu cepat), selain beristirahat, anda juga perlu memeriksakan diri ke dokter sesegera mungkin \cite{saparudi2018analisis}.
    
    \subsubsection{Detak Jantung dengan Kualitas Tidur}
    Hasil penelitian menunjukkan tidak hanya factor tersebut tetapi kualitas tidur juga mempengaruhi denyut jantung. Hal itu dikarenakan seeorang yang kurang tidur maka akan meningkatkan RAS (reticular activating system), bila RAS meningkat akan meningkatkan emosi seseorang yang akhirnya hormone menstimulasi kontraksi jantung dan akhirnya denyut jantung meningkat (takikardia) \cite{yulianto2018hubungan}.
    
    \subsubsection{Warna Lampu untuk Prototype}
\begin{enumerate}
    \item Cahaya Berwarna kuning \
    \\Cahaya berwarna kuning mempunyai beberapa manfaat saat dipakai untuk penerangan pada maalm hari, berikut manfaatnya : \cite{kelly200550}
    \begin{enumerate}
        \item Cegah Depresi \
        \\Tubuh yang kelelahan membuat seseorang tidak akan berfikir jernih bahkan cenderung cepat marah dan putus asa. Cahaya warna kuning membuat otak sepenuhnya istirahat sehingga mengganti mood sebelumya
        \item Memberikan efek menenangkan \
        \\Setelah selesai bekerja seharian pasti ada rasa lelah, dengan cahaya kuning membuat seseorang merasa rilex.
    \end{enumerate}
    \begin{figure}[!htbp]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{figures/kuning.PNG}
        \caption{\textit{kuning}}
        \label{metodologi}
    \end{figure}
    
    \item Cahaya Berwarna Merah \
    \\Membuat tubuh nyenyak saat tidur karena memproduksi hormon Melantolin \cite{kelly200550}. Hormon Melantolin adalah hormon yang berasal dari asama amino, yang terlibat dalam penghambatan mekanisme terjaga (wakefulness) yang menghasilkan sirkadian dalam suprachiasmatic nuclei (SCN) sehingga meningkatkan tidur. Melatonin juga meningkatkan irama sirkadian endogen pada manusia, Studi menunjukkan bahwa melatonin memberi pengaruh kompleks pada tidur, di satu sisi melalui efeknya pada pengaturan sirkadian tidur dan terjaga (wakefulness), dan di sisi lain dengan efek langsung meningkatkan tidur \cite{ambarwati2018tidur}.
    \begin{figure}[!htbp]
        \centering
        \includegraphics[scale=0.5]{figures/merah.JPG}
        \caption{\textit{merah}}
        \label{metodologi}
    \end{figure}
\end{enumerate}


